---
title: DevOps
---

# DevOps, CI/CD, etc..

## DevOps

### Présentation

- DevOps = contraction de "Development" et "Operations"
- mouvement culturel, philosophique, technique :)
- objectif : rapprocher les équipes de développement et d'opérations
- outils : git, intégration continue, déploiement continu, etc..
- principes : automatisation, collaboration, transparence, etc..

## CI/CD

### CI

- CI = Continuous Integration
  - intégration continue
  - chaque développeur publie régulièrement son code
  - chaque publication déclenche des tests automatiques
  - objectif : détecter les problèmes rapidement

### CD

- CD = Continuous Deployment
  - déploiement continu
  - chaque publication est déployée automatiquement
  - objectif : déployer rapidement et souvent

## Outils

### Liste

- gitlab, github, bitbucket, etc..
- jenkins, travis, circleci, etc..
- docker, kubernetes, etc..

## 12-factor app

### Présentation

- https://12factor.net/
- méthodologie pour développer des applications modernes
- objectif : applications robustes, évolutives, maintenables, etc..
- 12 principes : codebase, dépendances, config, backing services, build-release-run, process, port binding, concurrency, disposabilité, dev/prod parity, logs, admin processes

## Services "intégrés"

### Les principaux

- gitlab : https://gitlab.com/
- github : https://github.com/
- bitbucket : https://bitbucket.org/

différences : https://about.gitlab.com/devops-tools/github-vs-gitlab.html (gitlab plus complet et partie opensource, github plus connu mais moins complet, propriétaire et Microsoft)

### Services proposés par git[lab|hub] :

- gestion de version (git) : code source, branches, commits, etc.. avec interface web
- issues / tickets / bug tracking : gestion des problèmes, des demandes, etc..
- CI/CD

# TP gitlab

## Contenus

### Débuts

- créer un compte sur gitlab, créer un projet, récupérer le code, le modifier, le publier
  - clef ssh

### CI/CD

- faire un pipeline CI simple (qqs tests)
- déployer l'application sur un serveur (gitlab pages, ou bien mini container docker)

### Collaboration

- créer un ticket, le fermer, etc..
- lier un ticket à un commit, etc..
- merge request, cloner un projet, etc..
- gestion des conflits
